\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathabx}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{euler}
\usepackage{manfnt}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{tikz}

\usepackage{pst-all}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Théorème}[chapter]
\newtheorem{cor}[thm]{Corollaire}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{prop}{Proposition}[chapter]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Définition}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{rmq}{Remarque}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{notation}{Notation}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{expl}{Exemple}

\usepackage{titlesec}


\author{Julien Chaput, Yanis Belkheyar\\\\Encadrant: Pascal Molin}
\title{Chiffrement homomorphe}
\date{\today}

\begin{document}
\renewcommand{\contentsname}{Sommaire}
\maketitle
\tableofcontents

\pagebreak

\chapter{Introduction}

\section{Contexte}
Imaginez un bijoutier ayant dans son laboratoire de travail des employés auxquels il ne sait pas s'il peut faire confiance pour manipuler les pierres précieuses sans les voler. Il cherche alors une solution lui permettant de ne pas avoir à se soucier de l’intégrité morale de ses employés. Il pourrait placer toutes les pierres précieuses dans une sorte de boite avec des gants afin de manipuler les pierres à l’intérieur mais sans pouvoir les sortir. C'est, à une traduction près, cet exemple que Craig Gentry donna dans sa thèse pour expliquer l'idée du chiffrement homomorphe.
En d'autres termes l'idée du chiffrement homomorphe est de pouvoir effectuer des opérations sur un message chiffré et que, en déchiffrant, on obtienne les résultats des opérations appliquées au chiffré, appliqué au clair. \\
Cette idée date des années 80 (1978), mais c'est en 2009 qu'elle a connue son essor après la parution de la thèse de Gentry où il donne le premier exemple de cryptosystème complètement homomorphe et une implémentation matérielle de celui-ci.

\section{Motivation}
Dans le cadre du module "Projet" du master 1 de mathématique et informatique appliqués à la cryptologie (MIC) de l'université de Paris (anciennement Université Paris Diderot), nous avons choisi de travailler sur le chiffrement homomorphe.
L'objectif de ce travail était de comprendre ce qu'est le chiffrement homomorphe. Comprendre certaines des dernières avancées sur ce sujet afin d'implémenter un cryptosytème partiellement homomorphe et d'implémenter un protocole cryptographique complètement homomorphe à l'aide d'une bibliothèque C++; HElib.
Au fur et à mesure que nous avancions dans le projet nous sommes parvenu à concevoir que l’implémentation d'un cryptosystème complètement homomorphe était à notre portée. Nous avons donc décidé avec Mr Molin d’abandonner l’implémentation du protocole cryptographique afin de concentrer nos efforts sur la réalisation d'un chiffrement complètement homomorphe.
Ce rapport présentera donc notre travail en commençant par les définitions utiles à la compréhension du sujet. Puis nous expliquerons quels objets nous avons utilisé afin de réaliser le chiffrement.
Nous décrirons le cryptosystème de Gentry.
Enfin nous donnerons des détails de notre implémentation et finirons par la description d'un protocole cryptographique utilisant le chiffrement homomorphe.


% Modification de l'emplacement
%\begin{notation}
%Dans tout ce rapport nous prendrons les notation suivante: 
%$[c]_d$ est la réduction modulo d de c dans l'intervalle $[\frac{-d}{2},\frac{d}{2}[$. Si $c=\frac{a}{b}$ alors $[c]_d=\frac{[a]_b}{b}$.\\
%$\langle c \rangle _d$ est la réduction de c modulo d dans l'intervalle $[0,d[$.\\
%$[c]$ la distance entre c l'entier le plus proche de c.\\
%\end{notation}

\chapter{Chiffrement homomorphe}
Pour commencer nous allons définir les notions nécessaires à la compréhension du sujet.

\begin{notation}[Cryptosystème]
Dans toute la suite de cette présentation on prendra les notations suivantes pour un cryptosystème :

\begin{itemize}
\item[•] $M:=$ espace des messages clairs (structure d'anneau)
\item[•] $C:=$ espace des messages chiffrés (structure d'anneau)
\item[•] $K:=$ ensemble des clefs possibles 
\item[•] $Enc:M \times K \rightarrow C$ fonction de chiffrement 
\item[•] $Dec:C \times K \rightarrow M$ fonction de déchiffrement
\end{itemize}

\end{notation}

\section{Cryptosystème homomorphe} 

\begin{prop}
On dira qu'un cryptosystème est homomorphe si :\\ 
$\forall m_1,...,m_q \in M$ un anneau , f une fonction q-aire calculable (au sens ou elle peut être calculée comme un ensemble de multiplication et d'addition), $k \in K$, \\ $Dec(f(Enc(m_1,k),...,Enc(m_q,k)),k)=f(m_1,...,m_q) $
\end{prop}

\begin{defn}[Crystosystème partiellement homomorphe]
Un cryptosystème A est partiellement homomorphe si il existe au moins une fonction f tel que A est homomorphe pour f.
\end{defn}

\begin{rmq}
Il existe de nombreux crypstosystèmes partiellement homomorphes, comme  RSA qui est homomorphe pour la multiplication :\\
$ (c_1 \times c_2)^d=(m_1^e \times m_2^e)^d= (m_1 \times m_2)^{ed}=m_1 \times m_2 $
\end{rmq}

\begin{defn}[Cryptosystème simplement homomorphe]
Un cryptosystème est simplement homomorphe si il est homomorphe pour un nombre fini d'additions et pour un nombre fini de multiplications
\end{defn}

\begin{expl}
Si on pose $Enc(m,k)=m+k \times a+2 \times b$ avec $a,b$ des entiers aléatoires tel que $b>>a$, k un nombre premier $>b$ et $Dec(c,k)=((c \ mod \ k) \ mod \ 2)$, on obtient un cryptosystème simplement homomorphe. \\
En effet :\\
On pose $c_1=Enc(m_1,k) ,\ c_2=Enc(m_2,k) $

\begin{align*}
Dec(c_1+c_2,k)&=Dec((m_1+k \times a+2 \times b)+(m_2+k \times a'+b' \times 2),k)\\
&=Dec((m_1+m_2)+k \times (a+a')+2 \times (b+b'),k)\\
&=m_1+m_2
\\
\\
Dec(c_1 \times c_2,k)&=Dec((m_1+k \times a+2 \times b) \times (m_2+k \times a'+b' \times 2),k)\\
&=Dec((m_1 \times m_2)+k \times c'+2 \times d',k)\\
&=m_1 \times m_2
\end{align*}

On a bien que ce cryptosystème est homomorphe pour un certain nombre d'additions et un certain nombre de multiplications.
\end{expl}

\begin{rmq}
On peut voir que dans l'exemple précédant en fonction du choix de a,b et k on peut effectuer un certain nombre d'additions et de multiplications avant que le chiffrer ne soit plus déchiffrable (si le produit des $\prod b_i \geq k$ alors le résultat mod k ne sera plus celui attendu).
\end{rmq}
%metre le calcule de profondeur pour ce cryptosystème

\begin{rmq}
Une façon assez générale d'obtenir un cryptosystème simplement homomorphe est de construire un chiffrement dans un anneau. Ainsi on obtient un chiffrement homomorphe pour l'addition et la multiplication.
\end{rmq}

\section{Cryptosystème Complètement homomorphe}

\begin{defn}
On appelle profondeur d'un cryptosystème homomorphe A le nombre maximum d'opérations possibles tel que le message reste déchiffrable sans perte.
\end{defn}

\begin{notation}
Pour un cryptosystème A simplement homomorphe on note $d_a(A)$ la profondeur en nombre d'additions du cryptosytème.\\
On note $d_m(A)$ la profondeur en nombre de multiplications.\\
On note $d_t(A)$ la profondeur en nombre de multiplications et additions.
\end{notation}

\begin{defn}
Pour un cryptosystème A  simplement homomorphe ,\\ $\exists l\in \mathbb{N} \ tel \ que \ d_a(A) < l$ ou $d_m(A) < l$.\\
\end{defn}

\begin{rmq}
Pour l'exemple 1 la profondeur en nombre d'adddition est : $\frac{k}{b}$ \\
La profondeur en nombre de multiplication est : $\frac{log_2(k)}{log_2(b)}$
\end{rmq}

\begin{defn}
Un cryptosystème A est dit complètement homomorphe si $d_a(A)=\infty $ et $d_m(A)=\infty $ 
\end{defn}

Une façon de faire un chiffrement dans un anneau est de faire un chiffrement par bruit. Cela consiste a ajouter a chaque message clair un bruit aléatoire qui cachera le message initial.

Ainsi on obtiendra un cryptosystème simplement homomorphe avec une profondeur liée à l'augmentation du bruit du message chiffré.

Intuitivement, pour atteindre un cryptosystème complètement homomorphe on aurais envie de pouvoir réduire le bruit lorsque celui-ci est trop important.


\section{Cryptosystème bootstrapable}


Jusqu'en 2009 les seuls cryptosystèmes que l'on savait faire étaient ceux simplement homomorphe. Une des idées que va apporter Craig Gentry est celle du bootstrap. 

Comme expliqué précédemment on considère que l'on fait un chiffrement dans un anneau par bruit.

Cela signifie que plus on fait d'opérations sur les chiffrés plus le bruit associé au chiffré augmente. 
Le problème étant que au bout d'un certain nombre d'opérations le bruit devient tellement important qu'on ne peut plus déchiffrer correctement le message.

On va donc vouloir réduire ce bruit afin d'avoir la possibilité de continuer à faire des opérations sur le chiffré.

C'est ici qu'on va appliquer le principe du boostraping. L'idée de Gentry va être de déchiffrer un message chiffré dans l'espace des chiffré.

Concrètement cela signifie dans le cas du chiffrement d'un bit b, on va déchiffrer le chiffré c (correspondant au chiffré de b sur lequel on a déjà effectué un certain nombre d'opérations) pour obtenir un bit b' qui correspond à un autre chiffré de c avec un bruit équivalent à celui d'un chiffré sur lequel on aurait fait aucune opération.

Mais pour cela il faudra pouvoir calculer le déchiffré dans l'espace des chiffrés de façon homomorphe.

\begin{notation}
On notera $Dec_h:C \rightarrow C$ la fonction de déchiffrement homomorphe pour un cryptosystème bootstrapable. Lorsque l'on parlera d'un cryptosystème bootstrapable on considérera le cryptosystème de base comme définit dans le Chapitre 1 (Notation 2)
\end{notation}

\begin{prop}
Un cryptosystème A est bootstrapable si $d_t(A)>$complexité de $Dec_h$.
\end{prop}

En d'autres termes la proposition précédente signifie que pour qu'un cryptosystème soit bootstrapable il faut que la profondeur en nombre d'additions et de multiplications soit supérieure au nombre d'additions et de multiplications nécessaires au calcul de la fonction de déchiffrement homomorphe $Dec_h$.\\
Si la profondeur d'additions $d_a=u_1$ et la profondeur de multiplications $d_m=u_2$ alors, si le nombre de multiplications nécessaire au calcul de la fonction $Dec_h$ est $\leqslant u_1+1$ et le nombre d'additions nécessaire au calcul de $Dec_h$ est $\leqslant u_2+1$ alors on peut, pour tout chiffré c, effectuer une addition/multiplication puis appliquer $Dec_h$, sans perdre l'information du message chiffré.
\\
Si on reprend l'exemple 1, on voit que pour déchiffrer un message c il faut calculer $c \ mod \ k$ or pour faire ce calcul les meilleurs algorithmes permettent de le faire en $O(log(k))$ multiplication (avec l'algorithme D’Euclide par exemple). Or d'après ce que l'on a vu précédemment la profondeur en nombre de multiplications de l'exemple 1 est %completer%
Donc on voit que cet exemple n'est pas boostrapable.
\\
Afin d’obtenir un cryptosytème boostrapable il faudra donc minimiser le nombre d'opérations nécessaires à la fonction de déchiffrement homomorphe.
Dans sa thèse, Craig Gentry donne plusieurs astuces pour faire cela comme par exemple mettre une partie de la clef privée dans la clef publique. Ainsi une partie des calculs de déchiffrement seront fait dans le chiffrement.
% Pour une meilleure compréhension: ajouter Dadd(c1,c2)=Dec_h(c1)+Dec_h(c2) & DMult(c1,c2)=Dec_h(c1)*Dec_h(c2) ?
\\
Toutes ces notions seront détaillées dans le chapitre 4.

\chapter{Cryptosystème basé sur les réseau}

\section{Reseau}
\begin{notation}
Dans ce projet nous utiliserons les mêmes notations que celles de \cite{gentry} et \cite{master}:
\begin{list}{•}{}
\item $\langle c\rangle_d$ est la réduction de c modulo d dans l'intervalle $[0,d[$.
\item $[c]_d$ est la réduction de c modulo d dans l'intervalle:
\begin{list}{-}{}
\item  $[-\frac{d}{2},\frac{d}{2}[$ si d est pair.
\item  $[-\lfloor\frac{d}{2}\rfloor,\lfloor\frac{d}{2}\rfloor]$ si d est impair.
\end{list}
\item Pour q $\in\mathbb{Q}$, on note $\lceil q\rfloor$ l'arrondi à l'entier le plus proche de q.
\item Si q=$\frac{a}{b}$ avec (a,b) $\in\mathbb{Z}\times\mathbb{N}^*$, alors on note $[$q$]=\frac{[a]_b}{b}$
\item  Si $\vec{\text{q}}=(q_0,\cdots,q_{n-1})\in\mathbb{Q}^n$, alors on note $[\vec{\text{q}}]_d=([q_0]_d,\cdots,[q_{n-1}]_d)$
\end{list}
Par exemple: $\qquad\langle 11\rangle_7=4\qquad$ $[11]_7=-3\qquad$  $[\frac{11}{7}]=\frac{-3}{7}$
\end{notation}

\begin{notation}
Pour tous polynôme $u(x)=\overset{k}{\underset{i = 0}{\sum}} u_ix^i \in \mathbb{Z}[X]$, on considérera $\vec{u}=\begin{pmatrix}u_0 & \cdots & u_k\end{pmatrix}$ et réciproquement.
\end{notation}

\begin{defn}
Soit $\mathcal{B}=\{\vec{b_1},\cdots,\vec{b_n}\}$ une famille libre de $\mathbb{R}^m$. Le réseau généré par la base $\mathcal{B}$ est noté:
\begin{equation*}
\mathcal{R}(\mathcal{B})=\{\overset{n}{\underset{i=1}{\sum}}x_i\vec{b_i} \ | \ x_i\in\mathbb{Z}\}=\{\vec{x}\times\mathbf{B} \ | \ \vec{x}\in\mathbb{Z}^n\}
\end{equation*} 
où $\mathbf{B}\in\mathbb{R}^{n\times m}$ est la matrice associée à $\mathcal{B}$.
\end{defn}

\noindent Dans le cadre de ce projet on considérera uniquement le cas où n=m et $\mathbf{B}\in\mathcal{M}_n(\mathbb{Z})$. 

%dessin ?

\begin{prop}
Soit $\mathcal{R}$ un réseau. Soient $\mathbf{B_1}$,$\mathbf{B_2}\in\mathcal{M}_n(\mathbb{Z})$ deux bases de $\mathcal{R}$ alors:
\begin{equation*}
\mid det(\mathbf{B_1})\mid \ = \ \mid det(\mathbf{B_2})\mid 
\end{equation*}
\end{prop}
\begin{proof}
On a $\mathcal{R}=\{\vec{x}\times\mathbf{B_1} \ | \ \vec{x}\in\mathbb{Z}^n\}=\{\vec{x}\times\mathbf{B_2} \ | \ \vec{x}\in\mathbb{Z}^n\}$ donc il existe $\mathbf{X},\mathbf{Y}\in\mathcal{M}_n(\mathbb{Z})$ tel que:
\begin{center}
$\left\{
\begin{aligned}
\mathbf{B_1}=\mathbf{X}\times\mathbf{B_2}\\
\mathbf{B_2}=\mathbf{Y}\times\mathbf{B_1}\\
\end{aligned}
\right.$
\end{center}
\bigbreak
\noindent donc $\mathbf{B_1}=\mathbf{X}\mathbf{B_2}=\mathbf{X}\mathbf{Y}\mathbf{B_1}$\\
donc det($\mathbf{B_1}$) = det($\mathbf{X}\mathbf{Y}\mathbf{B_1}$) = det($\mathbf{X}$)det($\mathbf{Y}$)det($\mathbf{B_1}$)\\
donc det($\mathbf{X}$)det($\mathbf{Y}$) = 1\\
Comme $\mathbf{X}$ et $\mathbf{Y}$ sont à coefficient dans $\mathbb{Z}$ on a forcement det($\mathbf{X}$) = det($\mathbf{Y}$) = $\pm$ 1, d'où det($\mathbf{B_1}$) = det($\mathbf{X}$)det($\mathbf{B_2}$)=$\pm$det($\mathbf{B_2}$).

\end{proof}

\begin{defn}
Soit $\mathcal{R}$ un réseau. On appelle déterminant de $\mathcal{R}$, noté det($\mathcal{R}$), la valeur absolue du déterminant d'une de ses bases.
\end{defn}

\begin{prop}
Tout réseau $\mathbf{R}$ possède une unique base sous forme normale de Hermite (HNF) dont la matrice possède les propriétés suivantes:
\begin{list}{•}{}
\item Triangulaire inférieur
\item Tous les éléments de la diagonale sont strictement positifs
\item Pour tout i > j $\ b_{i,j}\in[\frac{-b_{j,j}}{2}, \frac{b_{j,j}}{2}[$
\end{list}
\end{prop}

\begin{defn}
Soit $\mathcal{R}$  un réseau et $\mathcal{B}$ une base de ce réseau. Alors on appelle domaine fondamental de $\mathcal{B}$:
\begin{center}
$\mathcal{P}(\mathcal{B})=\left\{\overset{n}{\underset{i=1}{\sum}}\lambda_i\vec{b_i} \ | \ \lambda_i\in[\frac{-1}{2},\frac{1}{2}[ \right\}$
\end{center}
\end{defn}

\begin{defn}
Soit c $\in\mathbb{R}^n$ et $\mathcal{B}$ une base d'un réseau $\mathcal{R}$, on appelle c' = c mod $\mathcal{B}$ l'unique élément tel que:
\begin{center}
(c-c' $\in\mathcal{R} \ \wedge$ c' $\in\mathcal{P}(\mathcal{B})$)
\end{center} 
\end{defn}

\begin{prop}
Soit c $\in\mathbb{R}^n$ et $\mathcal{B}$ une base d'un réseau $\mathcal{R}$, alors:
\begin{equation*}
\text{c mod} \ \mathcal{B} = [\text{c}\times\mathcal{B}^{-1}]\times\mathcal{B}
\end{equation*}
\end{prop}
% A AJOUTER
% Lemme c mod B = [c*B^-1]*B
% A AJOUTER

On va expliquer comment on va utiliser notre réseau pour chiffrer et déchiffrer. On représente un message clair par un vecteur. Pour chiffrer on fait la réduction modulo une "mauvaise" base, et pour déchiffrer on fait la réduction modulo une "bonne" base. Une "bonne" base est une base avec des vecteurs très proches d'être orthogonaux, au contraire une "mauvaise" base est une base où les vecteurs sont très proches d'être colinéaires.

\psset{showpoints=true, % affichage des points
dotstyle=*, % style de point
dotsize=5pt, % taille de point
linewidth=0.8pt, % ́epaisseur des traits
subgriddiv=1, % grille divis ́ee aux unit ́es
griddots=10, % nombre de points sur le cˆot ́e du carreau
gridlabels=6pt, % taille des ́etiquettes
gridwidth=0.5pt, % ́epaisseur du trait de quadrillage
xunit=0.5, % facteur d’unit ́e en abscisse
yunit=0.5, % facteur d’unit ́e en ordonn ́ee
runit=0.5, % facteur d’unit ́e en radial
gridcolor=lightgray} % couleur de la grille

%hnf bonne mauvaise base (dessin)
\begin{pspicture}(0,15)
%\psgrid[griddots=5,gridcolor=blue,gridlabelcolor=red,gridlabels=5pt]
%\psaxes[ticks=none,labels=none]{<->}(0,0)(-3,-2)(4,3)
%\multido{\i=0+1,\n=0+0.25}{25}{\put(\i,-.1){\line(0,1){.2}}}
\newcounter{x}
%\psdot(0,2)\psdot(3,2)\psdot(6,2)\psdot(9,2)\psdot(12,2)\psdot(15,2)\psdot(18,2)\psdot(21,2)\psdot(24,2)
%\psdot(0,4)\psdot(3,4)\psdot(6,4)\psdot(9,4)\psdot(12,4)\psdot(15,4)\psdot(18,4)\psdot(21,4)\psdot(24,4)
\setcounter{x}{4}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{6}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{8}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{10}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{12}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{14}

\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(11.9,8)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(9,9.9)
\psframe[linecolor=red](7.5,7)(10.5,9)

\psline[linecolor=green]{->}(9,8)(7.96,8.72)
\end{pspicture}

On voit ci-dessus notre "bonne" base en bleue, en rouge son domaine fondamental et notre vecteur représentant un message en vert. On voit que la réduction modulo cette base de ce vecteur vert nous permet d'obtenir ce même vecteur, ce sera notre déchiffrement.
\\
\\
\\
\\
\\


\begin{pspicture}
%\psgrid[griddots=5,gridcolor=blue,gridlabelcolor=red,gridlabels=5pt]
%\psaxes[ticks=none,labels=none]{<->}(0,0)(-3,-2)(4,3)
%\multido{\i=0+1,\n=0+0.25}{25}{\put(\i,-.1){\line(0,1){.2}}}
%\psdot(0,2)\psdot(3,2)\psdot(6,2)\psdot(9,2)\psdot(12,2)\psdot(15,2)\psdot(18,2)\psdot(21,2)\psdot(24,2)
%\psdot(0,4)\psdot(3,4)\psdot(6,4)\psdot(9,4)\psdot(12,4)\psdot(15,4)\psdot(18,4)\psdot(21,4)\psdot(24,4)
\setcounter{x}{4}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{6}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{8}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{10}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{12}
\psdot(0,\value{x})\psdot(3,\value{x})\psdot(6,\value{x})\psdot(9,\value{x})\psdot(12,\value{x})\psdot(15,\value{x})\psdot(18,\value{x})\psdot(21,\value{x})\psdot(24,\value{x})
\setcounter{x}{14}

\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(11.9,9.9)
\psline[linecolor=blue]{->}(9,8)(14.9,9.9)
%\pspolygon[showpoints=false,linecolor=red](9,8)(12,10)(18,12)(15,10)
\pspolygon[showpoints=false,linecolor=red](4.5,6)(7.5,8)(13.5,10)(10.5,8)

%\psline[linecolor=green]{->}(9,8)(7.96,8.72)
\psline[linecolor=green]{->}(12,8)(10.96,8.72)
\end{pspicture}

Au contraire on voit ci-dessus notre "mauvaise" base en bleue, et son domaine fondamental en rouge et toujours notre message en vert. On voit ici que la réduction modulo cette "mauvaise" base de notre vecteur vert est un composé du vecteur vert et d'un vecteur du réseau (retrouver ce vecteur vert à partir de sa réduction est un problème difficile), ce sera notre chiffrement. Retrouver ce vecteur vert à partir de sa réduction est un problème difficile. On remarque que la différence entre la "bonne" et la "mauvaise" base est le rayon de déchiffrement (le rayon du cercle inclus dans le domaine fondamental tel que tous vecteurs de norme plus petits est égal à sa réductions modulo la base), en choisissant des vecteurs de norme plus grande que le rayon de déchiffrement de la "mauvaise" base mais plus petit que celui de la "bonne" base on peut alors prendre la "mauvaise" base comme clef publique et la "bonne" base comme clef privée.

\section{Réseau idéaux}
On travaille sur les réseaux d'idéaux plutôt que simplement sur un réseau car en plus de la propriété de clôture pour l'addition on veut également un système clos pour la multiplication. Dans la suite on travaillera sur l'anneau $\mathcal{A}=\mathbb{Z}[x]$/($f_n(x)$) avec $f_n(x)=x^n+1$ et n une puissance de 2. Les idéaux de $\mathcal{A}$ sont alors des réseaux, ce sont nos réseaux idéaux.

\subsection{Calcul du réseau du cryptosytème}

\begin{defn}
Soit $v(x)\in\mathcal{A}$. On note $\mathcal{R}$ l'idéal engendré par $\vec{v}$. On appelle alors base de rotation de $\mathcal{R}$: $\{ \vec{v}_i = v(x)x^i \  | \ i\in[0,n[ \}$. 
\end{defn}

\noindent On peut supposer que $\vec{v}$ est dans un cube de dimension n ($v(x)$ de degré inférieur ou égal à n et tous les coefficients bornés), on a alors:
\begin{align*}
v(x)\times x &= ( v_0 + v_1x + \dots + v_{n-1}x^{n-1})x \ mod \ f_n(x)\\
&= v_0x +v_1x^2 + \dots + v_{n-1}x^n \ mod \ f_n(x)\\
&= -v_{n-1}+v_0x + \dots + v_{n-1}x^{n-1} \ mod \ f_n(x)
\end{align*}
En répétant l'opération pour les autres puissances de x on obtient la matrice suivante:\\
\begin{equation*}
\mathbf{V}=
\begin{bmatrix}
	v_0 & v_1 & \ldots & v_{n-1} \\
	-v_{n-1} & v_0 & \ldots & v_{n-2} \\
	\\
	-v_1 & -v_2 & \ldots & v_0
\end{bmatrix}
\end{equation*}
\\
Ce sera la "bonne" base de notre cryptosystème.\\

D'après (mettre source) on sait également que le réseau idéal $\mathcal{R}$ a pour base en HNF la matrice suivante:\\
\begin{center}
$HNF(\mathcal{R}) = 
\begin{bmatrix}
	d & 0 & 0 & 0 &\ldots & 0 \\
	-r & 1 & 0 & 0 & \ldots & 0 \\
	-[r^2]_d & 0 & 1 & 0 & \ldots & 0 \\
	\\
	-[r^{n-1}]_d & 0 & 0 & 0 & \ldots & 1 
\end{bmatrix}
$
\end{center}
où d est le déterminant de $\mathcal{R}$ et r est une racine de $f_n(x)$ modulo d (c'est à dire r$^n$+1 = 0 mod d). Ce sera la "mauvaise" base de notre cryptosytème.

\begin{rmq}
On peut représenter la matrice sous HNF d'un réseau avec simplement deux entiers à présents.
\end{rmq}

\noindent Nous allons voir à présent comment calculer r et d à partir de v. 
\subsection{Calcul de la HNF du réseau}
\subsubsection{Calcul de d}
On commence par calculer w(x) tel que: w$(x)$v$(x)$+u$(x)f_n(x)$ = d' 

où d' est le pgcd de v$(x)$ et $f_n(x)$ dans $\mathbb{Z}$.\\

\noindent On a alors: w$(x)$v$(x)$ = d' mod $f_n(x)$.\\ 
D'où d' = v$_0$w$_0-\overset{n-1}{\underset{i=1}{\sum}}$ v$_i$w$_{n-i}$ et $\underset{i+j=k}{\sum}$ v$_i$w$_j-\underset{i+j=k+n}{\sum}$ v$_i$w$_j = 0$.\\

\noindent En réécrivant sous forme matricielle on obtient:\\
\begin{center}
$
\begin{bmatrix}
	v_0 & v_1 & v_2 & ... & v_{n-1} \\
	-v_{n-1} & v_0 & v_1 & ... & v_{n-2}\\
	\\
	-v_1 & -v_2 & -v_3 & ... & v_0 
\end{bmatrix}
\times
\begin{bmatrix}
	w_0 & w_1 & w_2 & ... & w_{n-1} \\
	-w_{n-1} & w_0 & w_1 & ... & w_{n-2}\\
	\\
	-w_1 & -w_2 & -w_3 & ... & w_0 
\end{bmatrix}
= d'\mathtt{I}_n
$
\end{center}
\bigbreak\bigbreak
\noindent Et donc d'=det($\mathbf{V}$)=d et $\mathbf{V}^{-1}=\frac{1}{d}\mathbf{W}$ avec:
\begin{center}
$
\mathbf{W}=
\begin{bmatrix}
	w_0 & w_1 & w_2 & ... & w_{n-1} \\
	-w_{n-1} & w_0 & w_1 & ... & w_{n-2}\\
	\\
	-w_1 & -w_2 & -w_3 & ... & w_0 
\end{bmatrix}
$
\end{center}

\subsubsection{Calcul de r}
$\vec{r}=(-r,1,0,\dots,0)$ est une ligne de $HNF(\mathcal{R})$ donc $\vec{r}\in\mathcal{R}(\mathbf{V})=\mathcal{R}$. Il existe donc $\vec{y}\in\mathbb{Z}^n$ tel que:
\begin{center}
$\vec{y}\times\mathbf{V}=(-r,1,0,\dots,0)$ \\
\bigbreak
donc $\vec{y}\times\mathbf{V}\mathbf{W}=(-r,1,0,\dots,0)\mathbf{W}$ \\
\bigbreak
donc $\vec{y}\times d=-r(w_0,\dots,w_{n-1})+(-w_{n-1},w_0,\dots,w_{n-2})$ \\
\bigbreak
donc $(-w_{n-1},w_0,\dots,w_{n-2})=r(w_0,\dots,w_{n-1}) \ mod \ d$\\
\end{center}
\bigbreak
\noindent On en déduit donc que $r=\frac{w_{i+1}}{w_i} \ mod \ d$.


\chapter{Cryptosystème de Gentry}

Nous allons décrire les détails du cryptosystème de Gentry.
\section{Cryptosystème simplement homomorphe}
\subsection{Génération des clefs}
Le cryptosystème de Gentry est un procédé de chiffrement à clef publique.
Il possède donc une clef publique et une clef privée.
Nous allons d'abord générer la clef privée puis nous en déduirons la clef publique.\\

Pour cela on se place dans $\sfrac{\mathbb{Z}[X]}{(X^n+1)}$ avec n de la forme $n=2^k$.

On choisi un polynôme $V(X)$ de façon aléatoire dans un hypercube de dimension n (c-a-d que l'on prend un polynôme de degré $\leqslant n$ avec $\vec{V} \in [-2^{g-1},2^{g-1}]^n , g \in \mathbb{N}$),ainsi la matrice :
\\
\begin{center}
 $B=
\begin{bmatrix}
	v_0 & v_1 & \ldots & v_{n-1} \\
	-v_{n-1} & v_0 & \ldots & v_{n-2} \\
	\\
	-v_1 & -v_2 & \ldots & v_0
\end{bmatrix}
$
\end{center}
constitue la base privée du réseau engendré par $V(X)$.
\newline
\newline
De plus la Forme Normale de Hermite de la matrice B vaut: 
\\
\begin{center}
$HNF(B) = 
\begin{bmatrix}
	d & 0 & 0 & 0 &\ldots & 0 \\
	-r & 1 & 0 & 0 & \ldots & 0 \\
	-[r^2]_d & 0 & 1 & 0 & \ldots & 0 \\
	\\
	-[r^{n-1}]_d & 0 & 0 & 0 & \ldots & 1 
\end{bmatrix}
$
\end{center}
où $d=det(B)$ et $r$ est une racine de $X^n+1 \ mod \ d$.\\
$HNF(B)$ correspond à la base publique du réseau engendré par $V(X)$.

\begin{notation}
On notera $B_{sk}=B$ la matrice secrète de base du réseau et $B_{pk}=HNF(B)$ la matrice publique de base du réseau.
\end{notation}
 
Dans toute la partie suivante nous chiffrerons et déchiffrerons un bit.

\subsection{Chiffrement}

Pour chiffrer un bit b on tire un vecteur t aléatoire de taille n avec e coefficients choisi dans \{-1,1\}.\\
On pose $\vec{a}=2 \times \vec{t} + b \times \vec{e_1}$.\\
Le chiffré c du message b est :
\begin{center}
\begin{align*}
\vec{c}&=\vec{a} \ mod \ B_{pk}\\
&=[\vec{a} \times B_{pk}^{-1}] \times B_{pk}
\end{align*}
\end{center}

or la matrice $B_{pk}^{-1}$ est de la forme \\
\begin{center}
$B_{pk}^{-1}=\frac{1}{d}.
\begin{bmatrix}
	1 & 0 & 0 & 0 & \ldots & 0 \\
	r & d & 0 & 0 & \ldots & 0 \\
	[r^2]_d & 0 & d & 0 & \ldots & 0 \\
	\\
	[r^{n-1}]_d & 0 & 0 & 0 & \ldots & d 
\end{bmatrix}
$
\end{center}
Ainsi,  on a $A(r)=\overset{n-1}{\underset{i = 0}{\sum}} a_i \times [r^i]_d$
\begin{center}
\begin{align*}
\vec{c}&=[\langle \frac{A(r)}{d} ,a_1,...,a_{n-1} \rangle]\times B_{sk}\\
&=\langle [\frac{A(r)}{d}], [a_1],...,[a_{n-1}] \rangle \times B_{sk}\\
&=\langle \frac{[A(r)]_d}{d},0,...,0\rangle \times B_{sk}\\
&=\langle [A(r)]_d,0,...,0\rangle
\end{align*}


On peut donc réduire le chiffrement d'un bit au calcul de $c=[A(r)]_d=[b+2 \overset{n-1}{\underset{i = 0}{\sum}} t_ir^i]_d$
\end{center}

\begin{rmq}
Il faut que le d obtenu soit impaire sinon on obtient $b=c \ mod \ 2$
\end{rmq}

%donner la fonction de chiffrement de base avec la matrice 
%expliquer commment on peut passer de cette fonction a une fonction plus simple +demo

\subsection{Déchiffrement}
Pour déchiffrer le chiffré $\vec{c}=\langle c,0,...,0 \rangle$ le chiffré d'un bit b ,on effectue :\\
\begin{center}
$b=(\vec{c} \ mod \ B_{sk}) \ mod \ 2 = ([\vec{c} \times B_{sk}^{-1}] \times B_ {sk}) \ mod \ 2$
\end{center}
Mais on sait de plus que $\vec{c} \ mod \ B_{sk} = \vec{a}$
or la matrice $W=B_{sk}^{-1}.d$ est de la forme :\\
\begin{center}
$B_{sk}^{-1}=\frac{1}{d}
\begin{bmatrix}
	w_0 & w_1 & w_2 & ... & w_{n-1} \\
	-w_{n-1} & w_0 & w_1 & ... & w_{n-2}\\
	\\
	-w_1 & -w_2 & -w_3 & ... & w_0 
\end{bmatrix}
$
\end{center}
Donc 
\begin{center}
\begin{align*}
\vec{a}&=[\vec{c} \times W.\frac{1}{d}] \times B_{sk} \\
\vec{a}W&=[\vec{c} \times W]_d \times \frac{1}{d}VW\\
&=[\vec{c} \times W]_d
\end{align*}
\end{center}
or 
\begin{center}
$[\vec{c} \times W]_d=[c.\langle w_0,w_1,...,w_{n-1}\rangle]_d=\langle[cw_0]_d,[cw_1],...,[cw_{n-1}]_d\rangle$
\end{center}
En sachant que $\vec{a}=2\vec{t} + b\vec{
e_1} $ on en conclut que 
\begin{center}
$\langle[cw_0]_d,[cw_1],...,[cw_{n-1}]_d\rangle=2\vec{t}W + b\vec{e_1}W$\\
\bigbreak
$\langle[cw_0]_d,[cw_1],...,[cw_{n-1}]_d\rangle \ mod \ 2=b\vec{e_1}W \ mod \ 2$\\
\bigbreak
$\langle[cw_0]_d,[cw_1],...,[cw_{n-1}]_d\rangle \ mod \ 2=b.\langle w_0,...,w_{n-1}\rangle \ mod \ 2$
\bigbreak
$[cw_i]_d=b.w_i \ mod \ 2$
\end{center}

L’opération de déchiffrement de c peut donc se résumer à calculer $[cw_i]_d$ pour un $w_i$ impair de telle sorte que 
\begin{center}
\begin{align*}
[cw_i]_d&=(b.w_i) \ mod \ 2\\
&=b \ mod \ 2
\end{align*}
\end{center}
%fonction de déchiffrement de base puis fonction plus simple + demo
\section{Cryptosystème complètement homomorphe}

Maintenant que nous avons nos fonctions de chiffrement et de déchiffrement nous pouvons chiffrer et déchiffrer des messages, et effectuer des opérations sur les chiffrés.
Mais comme expliqué précédemment il n'est possible d'effectuer qu'un nombre fini d'opérations sur les chiffrés si l'on veut pouvoir déchiffrer le résultat.

Pour rendre ce cryptosystème complètement homomorphe on va avoir besoin de l'étendre.
Et on va pour cela redéfinir la clef publique et la clef privée afin de pouvoir cacher un fragment de la clef privée dans la clef publique et ainsi permettre de déléguer une partie du calcul de déchiffrement homomorphe à la fonction de chiffrement.
\subsection{Clef privée, clef public}
On utilise la clef privée calculée précédemment $w_i$, et on va construire la famille des $x_1,...,x_s \in \mathbb{Z}_d$ (on prendra s=15 classiquement). Chaque $x_k$ définit un ensemble $B_k=\{\ \langle x_k.R^i \rangle_d \ | \ i \in \{0,...,S-1 \} \ \}$ (S et R étant des entier dont on détaillera les valeurs dans la partie implémentation).\\
On notera $x_k(i_j)=x_i.R^j$ pour $j \in \{0,...,S-1\}$
Pour pouvoir cacher un fragment de $w_i$ dans la clef publique on va vouloir que pour chaque $x_k$ il existe un unique index $i_k$ tel que $\overset{s}{\underset{k = 0}{\sum}} x_k(i_k) = w_i \ ( mod \ d)$.
La nouvelle clef publique sera $r,d,x_1,...,x_s$
\\
On va vouloir redéfinir la clef privée par rapport au $x_k$ et pour cela on définit les $\vec{\sigma}_1,...,\vec{\sigma}_s$ des vecteurs de taille S tel que 
\begin{center}
$\sigma_k(i)=
\left\{
\begin{aligned}
1 \ si \ i=i_k\\
0 \ sinon \\
\end{aligned}
\right.$
\end{center} 

l'ensemble des vecteurs $\vec{\sigma}_k$ pour $k \in \{1,...,s\}$ forme une nouvelle clef privée. De plus on va pouvoir chiffrer chaque bit de chaque vecteur $\vec{\sigma}_k$ individuellement et ainsi on pourra les utiliser par la suite dans la fonction de déchiffrement homomorphe.\\
En pratique on ne chiffrera pas directement les bits des $\vec{\sigma_k}$ mais une forme compressée des $\vec{\sigma}_k$.

\subsection{Fonction de déchiffrement homomorphe}
Afin de rendre ce cryptosystème complètement homomorphe on va définir la fonction de déchiffrement homomorphe. Pour le calcul de celle-ci nous avons besoin d'un certain nombre d'éléments.\\
La première chose est que le calcul des $y_{i,j}=\langle cx_i(j) \rangle_d$ peut être fait en amont de la fonction de déchiffrement homomorphe.

On peut alors écrire la fonction de déchiffrement:
\begin{align*}
Dec_h(c) &= \left [ \overset{s}{\underset{i = 1}{\sum}} \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\sum}} \sigma_{i,j}y_{i,j} \right ]_d \ mod \ 2  \\
 &= \left ( \overset{s}{\underset{i = 1}{\sum}} \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\sum}} \sigma_{i,j}y_{i,j} \right ) -d.\left \lceil \frac{\overset{s}{\underset{i = 1}{\sum}} \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\sum}} \sigma_{i,j}y_{i,j}}{d} \right \rfloor \ mod \ 2\\
 &= \left ( \overset{s}{\underset{i = 1}{\sum}} \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\sum}} \sigma_{i,j}y_{i,j} \right ) -d.\left \lceil \overset{s}{\underset{i = 1}{\sum}} \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\sum}} \sigma_{i,j}\frac{y_{i,j}}{d} \right \rfloor \ mod \ 2\\
\end{align*}

\subsubsection{Calcul des $z_i$}
Les $\frac{y_{i,j}}{d}$ peuvent aussi être calculés en amont de la fonction  de déchiffrement homomorphe. Remarquons que $\frac{y_{i,j}}{d}$ est un nombre rationnel dans [0,1[, on appelle
$z_{i,j}$ l'approximation en binaire de $\frac{y_{i,j}}{d}$ avec $\rho$ bits après la virgule. On utilisera $\rho = \lceil$ log$_2$(s+1)$\rceil $ car d'après \cite{gentryImplementation} on a alors:
\\
\begin{center}
$\left \lceil \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\sum}} \sigma_{i,j}\frac{y_{i,j}}{d} \right \rfloor 
= \left \lceil \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\sum}} \sigma_{i,j} z_{i,j} \right \rfloor$
\end{center}

\noindent Les $z_{i,j}$ seront donc des vecteurs $\rho$+1 bits, on peut donc écrire:

\begin{center}
$Dec_h(c)=\left( \overset{s}{\underset{i = 1}{\oplus}} \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\oplus}} \sigma_{i,j}\langle y_{i,j} \rangle_2 \right)\oplus \langle d \rangle_2.\langle \lceil \overset{s}{\underset{i = 1}{\sum}} \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\oplus}} \sigma_{i,j} z_{i,j} \rfloor \rangle_2 $
\end{center}

Il faut à présent calculer le reste modulo 2 de la partie entière supérieur somme des $q_i=\overset{S-1}{\underset{j = 0}{\oplus}} \sigma_{i,j} z_{i,j}$, pour cela on va calculer la somme bits à bits des $z_{i,j}$ avec une version homomorphe de l'algorithme de l'école primaire. On remarque que cela revient à trouver comment calculer les retenues uniquement avec des additions et multiplications. On peut également remarquer que le reste modulo 2 de la partie entière supérieur de cette somme de nombres binaires est simplement la somme du bit juste avant la virgule et du bit juste après la virgule.


\subsubsection{Polynôme symétrique et Grade-School Addition}
On commence par définir ce qu'est un polynôme symétrique. Soit $X_1,\dots,X_n$, le polynôme symétrique de degré k noté $e_k(X_1,\dots,X_n)$ est la somme de tous les k-uplets parmi ces n variables. Par exemple on a:

\begin{center}
$e_2((X_1,\dots,X_n))=\underset{1\leq i < j \leq n}{\sum} X_i X_j$\\
\bigbreak
$e_k((X_1,\dots,X_n))=\underset{1\leq i_1 < \dots < i_k \leq n}{\sum} X_{i_1}\dots X_{i_k}$
\end{center}

On considère toutes les sommes et produits modulo 2 étant donné que l'on travaille sur des bits.
On représente les bits des vecteurs $q_i$ dans $\rho$+1 colonne numérotée 0,-1,$\dots , -\rho$. la colonne 0 contient tous les bits à gauche de la virgule et la colonne -j contient le j-ème bits après la virgule. D'après \cite{gentryImplementation} on sait que la colonne -j envoie à la colonne -j+$\Delta$ le résultat de $e_{2^\Delta}$ en les éléments de la colonne -j. On remarque que les polynômes symétriques vérifient la relation de récurrences suivante:

\begin{center}
$e_1((X_1,\dots,X_n))=\underset{1\leq i \leq n}{\sum} X_i$\\
\bigbreak
\begin{align*}
e_k((X_1,\dots,X_n))
&=\underset{1\leq i_1 < \dots < i_k \leq n}{\sum} X_{i_1}\dots X_{i_k} \\
\\
&=\overset{n-k+1}{\underset{i_1=1}{\sum}}\left( X_{i_1}\times \underset{i_1< i_2 < \dots < i_k \leq n}{\sum} X_{i_2}\dots X_{i_k}\right)\\
\\
&=\overset{n-k+1}{\underset{i=1}{\sum}}  X_i e_{k-1}(X_{i+1}\dots X_n)
\end{align*}
\end{center}

Si on suppose que la colonne -j possède m éléments alors on peut calculer tous les polynômes symétriques de degré inférieur ou égal à $2^\Delta$ en moins de m$2^\Delta$ multiplications (il y a m degrés de polynômes symétriques possibles pour m éléments et il faut moins de $2^\Delta$ multiplications pour chaque calcul de polynôme symétrique d'après la formule de récurrences). Pour effectuer la somme il faut donc pour -j allant de $-\rho$ à -1 calculer toute les retenues envoyées de la colonne -j aux colonne -j+$\Delta$ et les ajouter à la colonne -j+$\Delta$. Il faut remarquer que le nombre de bits d'une colonne limite la valeur de $\Delta$ en effet pour s valeurs dans la colonne $-\rho$ aucune retenue ne peut être envoyée à la colonne 0. Finalement le nombre de multiplications nécessaires pour cette somme est majorée par:
\begin{center}
$s2^{\rho-1}+\overset{\rho-1}{\underset{i=1}{\sum}} (s+i)2^{\rho-i}$
\end{center}

\subsubsection{"Compression" des $\sigma_{i,j}$}
Les vecteurs $\vec{\sigma}_k$ sont composés de 0 partout sauf à un endroit. Cette représentation est assez inefficace en terme d'espace et de nombre de calculs nécessaires pour obtenir le résultat souhaité.
Pour obtenir un bon compromis entre espace et nombre d'opérations on va effectuer une sorte de compression.
Définissons les vecteurs $\vec{\eta}_k=\{\ \eta_{k,j} \ | \ j \in \{1,...,q\} \}$ pour $q \geq \lceil \sqrt{2S} \rceil $. Ces vecteurs sont composés de 0 partout sauf à 2 endroit où il y a des 1.
Pour chaque vecteur $\vec{\sigma}_k$ on définira la position des 1 $(a,b \in \{1,...,q\})$ dans $\vec{\eta}_k$ par la formule suivante:\\
\begin{center}
$ind(a,b)=(a-1).q-\begin{pmatrix}a\\ 2 \end{pmatrix} + (b-a)$
\end{center}
On pourra par la suite chiffrer indépendamment chaque bit des $\vec{\eta}_k$ pour les utiliser dans le calcul de la fonction de déchiffrement homomorphe.\\

\noindent On peut alors définir la fonction de déchiffrement homomorphe comme suit:
\begin{align*}
Dec_h(c)
 &= \left( \overset{s}{\underset{i = 1}{\oplus}} \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\oplus}} \sigma_{i,j}\langle y_{i,j} \rangle_2 \right)\oplus\langle \lceil \overset{s}{\underset{i = 1}{\sum}} \overset{S-1}{\underset{j = 0}{\oplus}} \sigma_{i,j}z_{i,j} \rfloor \rangle_2 \\ 
 &= \left( \overset{s}{\underset{i = 1}{\oplus}} \overset{q}{\underset{a,b}{\oplus}} \eta_{i,a} \eta_{i,b} \langle y_{i,ind(a,b)} \rangle_2 \right)\oplus \langle \lceil \overset{s}{\underset{i = 1}{\sum}} \overset{q}{\underset{a,b}{\oplus}} \eta_{i,a} \eta_{i,b} z_{i,ind(a,b)} \rfloor \rangle_2 \\
 &= \left( \overset{s}{\underset{i = 1}{\oplus}} \overset{q}{\underset{a}{\oplus}} \eta_{i,a} \overset{q}{\underset{b}{\oplus}} \eta_{i,b} \langle y_{i,ind(a,b)} \rangle_2 \right)\oplus \langle \lceil \overset{s}{\underset{i = 1}{\sum}} \overset{q}{\underset{a}{\oplus}} \eta_{i,a} \overset{q}{\underset{b}{\oplus}}\eta_{i,b} z_{i,ind(a,b)} \rfloor \rangle_2 \\
\end{align*} 

\noindent On voit alors que c'est la somme de droite qui nécessite le plus de multiplications, nombre de multiplications qui est donc majorée par deux multiplications plus le nombre de multiplications de la grade-school addition.

%polynome symetrique et fonction pour faire les additions dans la deuxieme partie de la formule



\section{augmentation de l'espace des clairs}

\subsection{Augmenter la valeur de p}

Précédemment nous avons toujours considéré le chiffrement et déchiffrement d'un bit.
Mais on peut facilement étendre l'espace des clair à certain autres anneaux de cardinal $p>2$.\\
Pour pouvoir chiffrer et déchiffrer des messages il suffit de modifier quelques éléments.
Premièrement le $w_i$ choisi doit être congrue a 1 mod p , de tel sorte que on garde la propriété de déchiffrement :
\begin{center}
\begin{align*}
[cw_i]_d
&=(b.w_i) \ mod \ p\\
&= b\times 1 \ mod \ p
\end{align*}

\end{center}

De plus la fonction de chiffrement sera:
\begin{center}
$c=[b+p \overset{n-1}{\underset{i = 0}{\sum}}t_ir^i]_d$
\end{center}

Nous ne détaillerons pas le principe de la fonction de déchiffrement homomorphe dans ce cas, car elle devient plus compliquer. Entre autre la grade school addition ne peut plus être effectuer en base 2. Il est néanmoins possible d'obtenir un cryptosystème totalement homomorphe avec un espace plus grand comme décrit dans \cite{master}.

\subsection{Ecrire les nombres en binaire}

En effet le cryptosystème décrit précédemment permet d'effectuer autant d'addition et de multiplication que l'ont veut et nous avons vu dans la partie grade shool addition qu'il est possible d'effectuer des additions binaires avec retenue. On peut donc considérer nos clairs comme $\theta$ bits, en prenant la représentation binaire des nombres que l'ont veut représenter. On chiffre alors chaque bit et nos chiffrers sont à présent des vecteurs de chiffrer. On peut effectuer des additions avec retenue comme dit précédemment et ont peut effectuer des multiplications en effectuant une multiplications de l'école primaire sur les bits chiffrer et en se ramenant à une addition avec retenue que l'ont sait effectuer.



\chapter{Implémentation}

Dans cette partie nous décrirons l'implémentation du cryptosystème de Gentry que nous avons réalisé en PARI-GP, langage interprété du C.
\\
Comme décrit dans l'introduction notre objectif dans un premier temps était d’implémenter la version simplement homomorphe du cryptosystème de Gentry et d'implémenter un algorithme ou un protocole en utilisant la bibliothèque C++ HElib.
Finalement nous avons décidé en accord avec monsieur Molin de ne pas utiliser HElib et de concentrer nos efforts sur l’implémentation de la version complètement homomorphe cryptosystème de Gentry.

Tout le code décrit dans cette partie se trouve dans le fichier Reseau.gp.

\subsection{Paramètres du cryptosystème et fonctionnalité}

Pour pouvoir réaliser le cryptosystème de Gentry tel que décrit dans le chapitre 4 il nous faut décrire les différents paramètres du système afin de le rendre utilisable.
\\ 
Le premier paramètre est le k choisi pour $n=2^k$. k est un paramètre qui va jouer sur la sécurité de système.
%explication plus précise
Le second paramètre est g qui définit l’intervalle dans lequel on va choisir les coefficients ($[ -2^{g-1},2^{g-1}]$). L'un des problèmes les plus important à garder en tête est que l'on veut un cryptosystème avec un nombre d'additions et de multiplications supérieur au nombre d'additions et de multiplications nécessaires au calcul de la fonction de déchiffrement. Et c'est précisément ce paramètre g qui va influencer cette profondeur du système. On a plus ou moins une relation linéaire entre g et la profondeur en nombre de multiplications du système.(environ $\frac{3g}{10}$ multiplications)
Ainsi en prenant $g\geq 1300$: on obtient une profondeur suffisante pour que le cryptosystème soit boostrapable.
Une fois le polynôme V calculé, il faut vérifier que le déterminant de la matrice B, (qui correspond au volume du domaine fondamental du réseau définit par V) d, est impair. Si ce n'est pas le cas il faut changer de polynôme V. 
De même le $w_i$ choisi comme clef privée doit être aussi impair.
Le paramètre suivant est le nombre de coefficient e, que l'on choisi non nul dans les vecteurs de bruit que l'on ajoute au message clair pour les chiffrés. Il s'agit là d'un paramètre de sécurité dont la valeur conseillée dans \cite{master} est 15.
Pour le cryptosystème simplement homomorphe de Gentry ce sont les seuls paramètres nécessaires.
Le paramètre s est le nombre de $x_i$ de la nouvelle clef publique. La valeur de s conseillée dans \cite{master} est aussi 15.
L'autre valeur S est la taille des ensembles $B_k$, toujours dans \cite{master} la valeur conseillée est de prendre $S\geq \frac{n}{s}$.
Lors du choix de la valeur q pour le chiffrement la compression des $\vec{\sigma}_k$ il faut prendre $q> \lceil \sqrt{2S} \rceil$
Nous ne détaillerons pas plus que cela les choix des paramètres du cryptosystème (pour plus de détails voir \cite{master},\cite{gentry}).
\\
\\
Les fonctions implémentées dans le fichier Reseau.gp permettent de chiffrer/déchiffrer/déchiffrer homomorphiquement des bits ou des mots mis sous forme de vecteur de bits. Nous avons aussi permis d’étendre l'espace des clairs à n'importe quel p pour chiffrer et déchiffrer.\\
Un exemple d'utilisation de ces fonction ce trouve dans le fichier exemple.gp.
\subsection{Résultat et temps de calcule}
Toutes les valeurs présenter dans les résultats on été prise sur un ordinateur avec une distribution linux Ubuntu 18.04.2 LTS avec 7.6 Gio de mémoire RAM, un processeur i5-72000U à 4 cœurs  de 2.5GHz.

Voici les résultats de nos temps de calcul des différentes fonctions en fonction de t:

\includegraphics[height=7.5cm]{graphique6calcul.eps}\\

avec n=$2^6$\\

\includegraphics[height=7.5cm]{graphique7calcul.eps}\\

avec n=$2^7$\\

Les résultats de nos test nous donne une évolution du nombre de multiplications (test de façon empirique en faisant augmenter le bruit jusqu'à ne plus pouvoir déchiffrer) et de la taille des entiers utiliser dans le cryptosystème linéaire par rapport à t.\\
\\
\includegraphics[height=7.5cm]{graphiqueMult.eps}\\
\includegraphics[height=7.5cm]{graphiqueD.eps}\\

Dans nos tests nous obtenons un nombre de multiplications nécessaire au bootstrap entre 120 et 130, d'après le premier graphique pour pour n=$2^6$ les systèmes avec t $\geq$ 500 sont bootstrapable. les résultats pratiques confirme ce résultat. \\

Pour n=$2^6$ et t=2000 (environ 600 multiplications de profondeur) notre procédure de rechiffrement s'exécute en environ 1 minutes, et met quelque seconde pour des systèmes avec n=$2^6$ et t=500.\\

\chapter{Protocole cryptographique}

Afin de rendre ce projet plus "concret" nous avons travaillé à la création d'un protocole mettant en valeur les avantages du chiffrement homomorphe.\\
Le cas concret dont nous sommes parti était celui de la plateforme parcoursup. Celle-ci a pour but de centraliser le processus d'affectation des lycéens aux formations post-bac.
Grossièrement cette plateforme est censé permettre aux lycéens de postuler aux formations post-bac vers lesquelles ils souhaitent s'orienter, et aux formations de centraliser les demandes et de recevoir les dossiers correspondant aux étudiants ayant postulés afin de pouvoir leur répondre sur leurs acceptations ou non dans la-dite formation.
\\
Dans les différentes interactions entre les formations,les lycéens,... un certain nombre de données circulent et dans la situation actuelle du fonctionnement parcoursup elle ne sont pas toujours chiffrées.\\
Nous avons donc essayé de résoudre plusieurs problèmes de ce protocole.\\
Le premier était de ne pas diffuser les notes en clair ni pendant la transmission des notes des lycées à la base de données de parcoursup qui les stock en attendant de les envoyer aux formations, ni dans la base de données de parcoursup, ni lors de l'envoi des notes aux formations ainsi qu'aux formations elle-même.
Le deuxième était de pouvoir déléguer une partie de la sélection des étudiants. A l'heure actuelle ce sont le personnel des formations post-bac qui doit sélectionner les dossiers des étudiants et les classer. Or cela demande un temps considérable et pour effectuer au moins une présélection des dossiers à étudier sur la base de notes palier, il serait envisageable que chaque formation ait à sa disposition une fonction dont elle définira les paramètres et qui servira à calculer une moyenne pondérée sur les notes de chaque étudiant postulant afin de vérifier s'il dépasse le seuil minimum d'étude du dossier.
\\
Nous représenterons la situation par le graphe suivant: 

\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,235); %set diagram left start at 0, and has height of 235

%Shape: Rectangle [id:dp9990854002603189] 
\draw   (20.8,92) -- (90.8,92) -- (90.8,132) -- (20.8,132) -- cycle ;
%Shape: Rectangle [id:dp1778579705923653] 
\draw   (230,92) -- (300,92) -- (300,132) -- (230,132) -- cycle ;
%Shape: Rectangle [id:dp3733815846354146] 
\draw   (440,1) -- (510,1) -- (510,41) -- (440,41) -- cycle ;
%Shape: Rectangle [id:dp3552696266712996] 
\draw   (440,90) -- (510,90) -- (510,130) -- (440,130) -- cycle ;
%Shape: Rectangle [id:dp8838308824465747] 
\draw   (439,171.22) -- (509,171.22) -- (509,210) -- (439,210) -- cycle ;
%Straight Lines [id:da4211168942180199] 
\draw    (440,197.22) -- (301.81,132.84) ;
\draw [shift={(300,132)}, rotate = 384.98] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

%Straight Lines [id:da25964111669196754] 
\draw    (90,121.22) -- (230,119.24) ;
\draw [shift={(232,119.22)}, rotate = 539.19] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

%Straight Lines [id:da03221550051908573] 
\draw    (231,99.22) -- (92.8,99.99) ;
\draw [shift={(90.8,100)}, rotate = 359.68] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

%Straight Lines [id:da7954107686766135] 
\draw    (300,92) -- (436.23,20.15) ;
\draw [shift={(438,19.22)}, rotate = 512.19] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

%Straight Lines [id:da041182043309608285] 
\draw    (439,32.22) -- (302.79,100.32) ;
\draw [shift={(301,101.22)}, rotate = 333.43] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;

%Straight Lines [id:da36806626010295873] 
\draw    (442,110.22) -- (303,108.25) ;
\draw [shift={(301,108.22)}, rotate = 360.81] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;


% Text Node
\draw (721,21) node   {$0$};
% Text Node
\draw (701,71) node   {$0$};
% Text Node
\draw (475,110) node  [align=left] {Lycée};
% Text Node
\draw (475,21) node  [align=left] {Formation};
% Text Node
\draw (474,190.61) node  [align=left] {lycéens};
% Text Node
\draw (265,112) node  [align=left] {Autorité};
% Text Node
\draw (55.8,112) node  [align=left] {BDD};
% Text Node
\draw (159,132) node  [align=left] {$Enc(g(c),P_Fk)$};
% Text Node
\draw (170,81) node  [align=left] {$Enc(g(c),P_Fk)$};
% Text Node
\draw (365,28) node  [align=left] {$Enc(g(c),P_Fk)$};
% Text Node
\draw (398,66) node  [align=left] {envoi de g};
% Text Node
\draw (367,122) node  [align=left] {$Enc(f(n),P_Ak)$};
% Text Node
\draw (308,169) node  [align=left] {};


\end{tikzpicture}

\begin{itemize}
\item[•] $Enc$ est une fonction de chiffrement homomorphe
\item[•] $f(n)=n +20\times t \times \lambda$ avec n une note entre 0 et 20, t le nombre de notes d'un lycéen et $\lambda$ un grand nombre aléatoire.
\item[•] $g$ est la fonction propre à chaque formation pour calculer la moyenne pondérée de chaque élève.
\item[•] $P_Fk$ est la clef publique de chiffrement homomorphe de la Formation.
\item[•] $P_Ak$ est la clef publique de chiffrement homomorphe de l'autorité.\\
\end{itemize}

Le protocole fonctionne de la façon suivante:\\
Les lycées peuvent stocker les notes de chaque élève sur une base de données en les chiffrant avec la clef publique $P_Ak$ après leur avoir appliqué la fonction f.\\
Il peuvent ensuite envoyer cette note a l'autorité qui va l'envoyer à la base de données pour la stocker.
\\
Lorsqu'un lycéen fait une demande sur la plateforme pour postuler à une formation, l'autorité envoi un message à la formation, celle-ci envoi alors sa fonction de calcul g.
L'autorité va ensuite re-chiffrer les données de l'étudiant concerné avec $P_Fk$ la clef publique de la formation. Puis elle pourra déchiffrer avec sa clef privée les données et ensuite appliquera la fonction g sur les données chiffrées.
Elle renverra le résultat de la fonction g sur les données chiffrées avec la clef publique $P_Fk$ de la formation à la formation.\\
La formation récupère $Enc(g(c),P_Fk)$ , déchiffre le résultat avec sa clef privée puis récupère le résultat voulu en calculant le résultat $mod \ 20t$.
Enfin elle peut trier ces résultats puis faire son classement.
\\
\\
L'utilisation du chiffrement homomorphe permet donc de garder les données chiffrées à toute les étapes et d'effectuer des opérations dessus sans y avoir accès.
La fonction f permet quand à elle d'augmenter l'espace des clairs et donc d'éviter que l'on puisse récupérer les valeurs des notes dans la base.

Ce modèle est bien évidement assez grossier et ne prend pas en compte toutes les subtilités de parcoursup et tout les problèmes liés à la sélection des lycéens pour les formations post-bac. De plus ce protocole n'est qu'une ébauche et ne résout pas tout les problèmes liés a notre modèle.

Néanmoins cet exemple permet de mettre en évidence l’intérêt et les avantages du chiffrement homomorphe dans un certain nombre de situations. 

\chapter{Conclusion}
Notre travail sur le chiffrement homomorphe n'est qu'une relative synthèse de ce que nous avons put comprendre de ce sujet. De plus de nombreuses améliorations comme l'utilisation d'un algorithme d’Euclide optimisé comme décrit dans \cite{gentryImplementation} ou l'utilisation d'un langage plus proche de l'assembleur permettrait des résultats pratiques plus intéressant. De même pour des questions de temps nous n'avons pas pu nous attarder sur l’analyse de la sécurité du cryptosystème.
Le chiffrement homomorphe, en plus d'être une idée passionnante, ouvre la voie à de nombreuses applications dans beaucoup de domaines. Et bien que ce que nous avons réalisé ne soit pas utilisable en l'état pour des applications concrètes, les améliorations depuis 2009 on permis d'arriver à des temps d’exécutions de l'ordre de 0,1 seconde \cite{TFHE}.

\nocite{master}
\nocite{gentry}
\nocite{gentryImplementation}
\nocite{masterCryptis}
\nocite{Helib}
\nocite{TFHE}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{biblio}
\end{document}